\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

\subsection{Transport von Wärme}
Nach dem zweiten Hauptsatz der Thermodynamik fließt Wärme von alleine immer nur von heißeren zu kälteren Körpern.
Soll Wärme vom kälteren zum wärmeren Körper fließen, ist dies nur durch hinzufügen von äußerer Arbeit $A$ möglich.
Nach dem ersten Hauptsatz der Thermodynamik ist Menge an Energie $Q_1$, die dabei dem wärmeren Reservoir hinzugefügt wird die Summe aus äußerer Arbeit und dem kälteren Reservoir entnommener Wärme $Q_2$.
~
\begin{align}
Q_{1}=Q_{2}+A
\label{equ:eins}
\end{align}

Die Güteziffer $\nu$ der Wärmepumpe gibt sich somit aus 
~
\begin{align}
\nu=\frac{Q_{1}}{A}.
\label{equ:zwei}
\end{align}

Aus dem zweiten Hauptsatz lässt sich unter der Annahme eines reversiblen Prozesses weiter schließen, dass
~
\begin{align}
\frac{Q_{1}}{T_{1}}-\frac{Q_{2}}{T_{2}} = 0
\label{equ:drei}
\end{align}
~
gilt.
Im Realfall ist der linke Teil der Gleichung immer größer 0.
Aus \eqref{equ:eins} und \eqref{equ:drei} folgt nun 
~
\begin{align}
\nu\leq\frac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}.
\label{equ:vier}
\end{align}

Und für $Q_1$ gilt folglich
~
\begin{align}
Q_{1}\leq{}A\frac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}.
\label{equ:fuenf}
\end{align}


\subsection{Aufbau der Wärmepumpe}
Die Wärmepumpe Transportiert Wärme indem sie einem Reservoir durch Verdampfen des Transportgases Wärme entzieht und dem zu erhitzenden Reservoir durch anschließende Kondensation des Gases zuführt.
Dafür wird die Pumpe in zwei durch einen Kompressor und ein Druckventil getrennte Systeme Aufgeteilt.
Kompressor und Druckventil sorgen für den für das abwechselnde Verdampfen und Kondensieren nötigen Druckunterschied in den einzelnen Reservoiren.
Im Kompressor wird das Gas adiabatisch auf den Druck $p_b$ komprimiert worauf es im Reservoir 1 Kondensiert und seine Verdampfungswärme wieder abgibt. 
Das Transportmedium fließt nun durch den Reiniger wobei es von noch möglicher Weise vorhandenen Gasresten entfernt wird.
Nach Durchlaufen des Drosselventils geht die Flüssigkeit unter dem Druck $p_a$ wieder in den Gasförmigen Zustand über und entzieht Reservoir 2 die Verdampfungswärme.
Der Aufbau der Wärmepumpe ist ein Abbildung~\ref{fig:Abb1} dargestellt.

\begin{figure} [t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{abbildungen/Abb1.pdf}
        \caption{Aufbau der Wärmepumpe [1]}
	\label{fig:Abb1}
    \end{figure}

\subsection{Bestimmung der Kenngrößen}
Das Ziel des Versuches ist es die Güteziffer der Wärmepumpe, den Massendurchsatz an Kühlflüssigkeit und Wirkungsgrad des Kompressors zu bestimmen. 

Über die pro Zeiteinheit gewonnene Wärmeenergie im aufzuheizenden Reservoir  
~
\begin{align}
    \frac{\Delta{}Q_{1}}{\Delta{}t}=(m_{1}c_{\mathup{w}}+m_{\mathup{k}}c_{\mathup{k}})\frac{\Delta{}T_{1}}{\Delta{}t}
\label{equ:sechs}
\end{align}

und über die gemittelte Leistungsaufnahme $N$ des Kompressors sowie die gewonnene Energiemenge pro Zeit kann die Güteziffer $\nu$ bestimmt werden: 
~
\begin{align}
\nu=\frac{\Delta{}Q_{1}}{N \Delta{}t}.
\label{equ:real}
\end{align}

$Q_2$ wird wie $Q_1$ über \eqref{equ:sechs} bestimmt. 
Nachdem über die Dampfdruckkurve die Verdampfungswärme $L$ des Transportmediums bestimmt wurde, kann der Massendurchsatz über folgende Gleichung bestimmt werden:
~
\begin{align}
\frac{\Delta{}Q_{2}}{\Delta{}t}=L\frac{\Delta{}m}{\Delta{}t}.
\label{equ:Q2}
\end{align}

Die mechanische Kompressorleistung lässt sich aus der Poissonschen Gleichung und der für die Volumenänderung nötige Arbeit herleiten
~
\begin{align}
    N_{\text{mech}}=\frac{1}{\kappa -1} \left( p_{b}\sqrt[\kappa]{\frac{p_{a}}{p_{b}} } -p_{a} \right) \frac{1}{\rho}\frac{\Delta{}m}{\Delta{}t}.
\label{equ:mech}
\end{align}
$\rho$ ist die Dichte des Transportmediums.
